陶傑：香港的大限

中國官方在沉默了八天之後，終於有中宣部帶領全國，向美國發出韓戰之後看見的民族主義政治大批判，口號為「談，可以；打，奉陪；欺？妄想！」

這九個字，將美中貿易戰、美國指控中國長期以補貼方式違反世貿協定佔美國和西方便宜、盜竊美國知識產權等一連串綜合的衝突，簡化為民族主義情緒的農民語言，準備在網絡展開一場愛國宣傳戰。

美國對中國的不滿，不只是貿易順差，而總統杜林普在推特強調的是加關稅、由中國身上奪回多年的虧損，一樣是向美國基層選民喊話。

這次談不攏，是美國要求在協議中，中國要保證以立法方式，確保一些關鍵條款如不強迫美資技術轉讓。但中國認為改變法律，事關中國自己的尊嚴，中國以行政指引方式來執行便已足夠。

即使中國願意立法，其實也不必執行。但連修改法律的承諾，也馬上推翻，難免美國心中有火。

美國貿易談判首席代表萊特希澤在會談時不斷追問劉鶴：如果中國的科技水準已經先進到與吹噓的一樣，為何還要偷竊美國的技術？

不止貿易逆差那幾千億。美國白宮高層了解的中國威脅，牽涉西方文明的生死存亡，國務卿蓬佩奧嚴正指出：未來世界的互聯網，不可以被中國佔一席位，奪取數以十億計世界人口的資訊私隱。

包括美國國會全票通過「台灣保證法」，共和黨和民主黨一致認為，西太平洋的台灣不容有失。很明顯，美國已經對中國展開全方位的冷戰。

中國學者認為，中國不會戰敗，因為有三大王牌：中國市場、中國的稀土資源、中國可以拋售手持一萬二千億美元以上的美債。

但杜林普要向世界秩序動大手術，破舊立新，就是要美國和西方戒除 Made In China 和「中國市場」這身「毒癮」。外資已經紛紛流出，台商回流，日商歸日，美國和歐洲資本流向東南亞。杜林普呼籲美國資本將生產線搬回沒有關稅的美國。

中國學者認為，美國人做不到。但是杜林普偏偏不信邪，硬要做到。

美國商人對中國的市場成本日益增加，包括勞工成本、強迫轉移技術、知識產權不獲尊重，種種損失，有所計算，認知超越了 1979 年估計的所謂「十億中國人每人每天一瓶可樂、每年買一對 Nike 運動鞋」的天真。

若中國市場對美國仍然吸引，則杜林普打貿易戰，美國商會、國際商會等等，早就向白宮呼籲停止。

但現實是以上兩大組織，卻相繼向中國的特區政府林鄭月娥發表嚴正聲明，反對香港特區政府修訂引渡法，認為此舉打擊國際社會對香港的信任。

寄夢想於美國商人制止美國政府，似乎太過渺茫。連一向與中國合作一起在股市吸金自肥的華爾街，其代表人物兼前奧巴馬時代財政部長鮑爾森，也呼籲歐洲與美國團結一致對付中國。

稀土不是中國特有，俄羅斯、蒙古，甚至日本，都有稀土儲藏，只是不如中國一樣開採的規模。手機的晶片和許多高科技器材需要稀土，但中國一旦抵制出口，不見得會癱瘓美國。

至於向全球拋售美國國債，會令美元貶值，卻會令人民幣升值，也會令中國出口壓力更大。

美國手上卻另有幾張王牌：中國留學生 37 萬。麻省理工學院宣佈今年提早取錄名單中，中國留學生數字為零；史丹福大學光爆出中國土豪出錢賄賂、購買學額的醜聞。

中國加關稅報復，美國還有後著：踢走中國科研人員、收緊「留學」市場，甚至全面再審核近年中國移民的政治背景，對綠卡居留權再次審理。

此外南中國海和台灣，也是美國手上的牌。不惜挑逗中國，在軍事上先出手，那是美國的底牌，今日中國的許多學者智囊，思維還停留在「美國決不敢與中國打仗」的層次。

目前中國的宣傳戰，向國內只聚焦在美國加關稅的「無理要求」，不提中國加入世貿之後並無遵守條款、強迫美國資本技術轉讓、不尊重知識產權等問題。

在夾縫中的香港，在中國號召全民抵制美國貨之下，一國大於兩制，又如何應對生存？對於英國人培養出來的政務官林鄭月娥等人，顯然在其智商範圍之外。林鄭月娥到時除了完全聽命，也沒有其他能耐。

香港的大限，這次真的到來了。

陶傑：香港的大根

顯然在其智商範圍之外

點為知大限?

今次係認真直線

2023 香港全滅 !

小小曲都冇, 直不甩

農民口號